_3\. 罗马人奋起反抗，解放了帕斯卡利斯。在莱昂尼纳的攻击和战斗 亨利五世带着战俘离开。他在蒂沃利附近扎营。迫使教皇授予他叙任权。帝国加冕。亨利五世离开罗马。帕斯切尔二世在拉特兰_的可怕觉醒。

两位红衣主教，塔斯库勒姆的约翰和奥斯提亚的利奥（卡西诺山的历史学家）乔装逃过了天使之桥。他们召集了民众。所有的塔楼都响起了暴风雨的号角；最狂热的激情在罗马肆虐。许多毫无防备地进入城市的德国人被屠杀。这就是罗马又一次加冕庆典的场景。自拜占庭省督将教皇马丁拖入流放地以来，教皇职位从未在最高权力者手中遭受过如此猛烈的政变。罗马人现在忘记了对教皇的敌意，团结起来共同憎恨外来的帝国势力。黎明时分，他们出发前往圣利奥城解救教皇。傲慢的轻视使国王变得漫不经心，以至于这次突袭几乎让他丢掉了性命和王国。他还没穿衣服，光着脚，在大教堂的中庭跳上马，冲下大理石台阶，投入混战；五个罗马人被他的长矛刺中倒下，而他自己却受伤落马。米兰的奥托子爵向他献出了自己和生命，这位宽宏大量的救世主被拖走，在城里被撕成碎片。罗马人的怒火无边无际；他们的进攻变成了战斗；亨利的部队已经被打出了波尔蒂库斯，面临屈服的危险。罗马人的英勇从未如此出色地展现过，他们本应在帝国的解救中获得回报；但他们对掠夺的贪婪比日耳曼人的努力更快地夺走了胜利；他们最终被大屠杀赶回桥上，或被扔进河里，只有圣天使城堡掩盖了他们失败的逃亡。

帝国军队损失惨重；显而易见，一座被激怒的城市对于一支有组织的军队来说也是可怕的；因此，亨利在夜间离开了莱昂尼纳。他带着武器在营地里呆了两天，而罗马人则精疲力竭，渴望复仇，重新集结起来。塔斯库勒姆的红衣主教，也就是现在的教皇代理，再次恳求他们拿起武器："罗马人，这场战斗是为了你们的自由、生命和荣耀，也是为了保卫教会。圣父、红衣主教、你们的兄弟和儿子们在无信仰的敌人的锁链下受尽折磨；一千名高贵的市民躺在波尔蒂库斯死去；使徒的大教堂，基督世界令人尊敬的大教堂凝视着尸体和鲜血；被亵渎的教堂躺在你们的福森脚下哭泣，高举双臂乞求它唯一的救世主--罗马人民的怜悯和保护"。整个罗马誓死奋战。但在2月15日至16日的夜晚，亨利拆掉了帐篷，像个挨打的人一样前往萨宾。他俘虏了教皇和十六位红衣主教，他的士兵则用绳索把罗马执政官和司铎拖在身后，在街道深深的泥泞中用长枪杆把他们赶下马，这场面让人想起汪达尔人的时代。大军在菲亚诺渡过台伯河，最后在蒂沃利下的卢卡尼亚桥扎营。亨利打算联合托斯卡纳伯爵，切断约翰枢机主教紧急召集的诺曼人的救援。他把教皇和几位红衣主教留在了特雷比库姆城堡，其他囚犯则被最严密地看管起来。

就这样，亨利四世的儿子给曾经鼓励他进行不虔诚叛乱的教会带来了耻辱，这是亨利四世从未有过的。无论人们如何看待他的大胆政变，这里发生的复仇女神都是公正的。卡诺萨-迪普利亚的不义在罗马找到了对应物。国王像萨尔马纳萨一样俘虏了基督的代理人，甚至罗马教会本身，他本应受到最后的诅咒；但帕斯卡利斯却叹息着保持沉默。我们知道教会发生了运动，却不知道政界在得知教皇被囚禁后发生了什么；就像700年后拿破仑效仿亨利五世一样，政界也没有采取任何行动来营救教皇。玛蒂尔德伯爵夫人一定觉得这样的事件是她最严重的失败，但她没有动摇。使者一个接一个地赶往阿普利亚，但吉斯卡尔没有出现。只有卡普亚的罗伯特向罗马派出了三百骑兵，但他们在费伦蒂诺折返，因为他们发现拉丁姆支持皇帝，而亨利的军队在他们和罗马之间。罗杰和他的兄弟博埃蒙的突然死亡使诺曼诸国感到困惑；伦巴第人的起义和亨利的入侵令人担忧，因此这些王子不得不通过使节向国王致敬。

在长达六十一天的时间里，亨利先是把红衣主教和教皇囚禁在城堡里，然后又囚禁在他的营地里。同时，他每天都在威胁这座城市；通过饥饿、毁坏田地和虐待囚犯，他想迫使所有人都按照他的意愿行事。但这一次，罗马人连黄金也抵制；只有释放囚犯，他们才会打开城门，亨利要求教皇加冕作为回报，并毫不含糊地承认王室的叙任权。他威胁说，如果囚犯们拒绝服从，他就杀死他们。国王的重臣、囚犯、城里的罗马人、铁石心肠的红衣主教们纷纷拜倒在教皇福森的脚下，恳求他在所有人的苦难、被压迫的城市、荒凉的教堂、即将到来的分裂面前让步。想到格里高利七世而不是帕斯卡利斯二世，不禁让人心潮澎湃，这位在圣天使城堡对跪在他面前的人平静地说了一声 "不！"的英雄人物，在这里是否也会屈服呢？"好吧，"不幸的帕斯卡利斯叹息着喊道，"为了教会的解放，我不得不让步，否则我是不会用生命去换取的"。新的合同已经拟定。但布兰德拉特的阿尔伯特伯爵不希望在教皇履行誓言时附加任何书面条件，教皇转过身来，带着责备的宽容或苦笑对国王说："我发这个誓，是为了让你遵守你的誓言"。德军阵营在阿尼奥河的另一侧 "七兄弟战场 "上，而罗马人则在马莫洛桥的这一侧。在这里，十六位红衣主教以教皇的名义宣誓忘记所发生的一切，永远不放逐国王，为他加冕称帝，在帝国和宗座上支持他，最后不触动他的册封权。他的十四位大将代表亨利向教皇宣誓，在指定时间将所有战俘和人质自由押送到特拉斯提维尔；不伤害那些忠于教皇的人；保证罗马城、特拉斯提维尔和台伯河岛上的安全；并归还教会的财产。

国王坚持要在他们到达罗马城之前颁布叙任权。从罗马带来的公证人匆忙起草了这份文件。第二天，军队出发了，由于米尔维安桥当时被毁，他们在离阿尼奥河口不远的地方渡过台伯河，在弗拉米尼路上扎营。在这里，不幸的教皇叹息着起草并签署了这份奇怪的文件。

"上帝旨意，您的帝国应特别与教会联系在一起，您的前辈凭借力量和智慧，获得了罗马城和帝国的王冠。为了这顶王冠和帝国的尊严，上帝陛下也通过我们的司铎职务提升了您的地位，最亲爱的儿子亨利。因此，我们将我们的前辈授予您的前辈，天主教皇帝的帝国特权让与您的爱子，并通过本特权确认如下：您授予您帝国的主教和修道士以戒指和法杖的叙任权，这些主教和修道士是在没有权力和殉教的情况下当选的；在他们的教规叙任权之后，他们应接受应由其担任的主教的祝圣。但凡未经您同意而由神职人员和人民推选的人，在接受您的叙任权之前，不得接受任何人的祝圣。主教和大主教可按教规祝圣由您授予的主教和修道院院长。因为您的前辈们用他们的王权给王国的教会带来了如此多的好处，以至于有必要加强王国本身，特别是通过主教和修道院长的协助，并通过王室陛下解决人民之间的选举争端。因此，您的审慎和权力必须确保罗马的伟大和所有教会的救赎在上帝的保护下，通过王室的封地和恩惠得以保存。然而，如果有任何属灵或属世的权力机构或个人胆敢无视和推翻我们的这一特权，就让他们被诅咒的枷锁束缚，并被剥夺他们的荣誉。愿神圣的仁慈能赐予陛下一个幸福的王国，也能保护那些考虑到这一点的人。"

当亨利手中的诏书推翻了格列高利七世及其继任者的所有册封禁令时，他的胜利在他看来一定几乎不可信；他立即遣散了给他祝祷的教皇，一位诙谐的德国编年史家可以将这位强大的王子与宗主教雅各布相提并论，雅各布在得到天使的祝福之前没有放开与他搏斗的天使。4月13日，亨利再次进入莱昂尼纳宫，但仓促的加冕仪式缺乏喜悦的气氛。罗马的所有城门都紧闭着，因此罗马人没有集体参与这一盛事。然而，他们的代表们已经聚集在一起，亨利五世和他的祖父一样，被授予了贵族的徽章。皇帝强迫教皇从他手中夺回特权，然后公开交还给他，以证明这不是被迫的，而是他自愿的，这种嘲弄深深地伤害了神职人员。然而，教皇真诚地希望维持和平；他为自己和亨利打破了酒席，在两人品尝酒席时，他以一种内心真实的语气说道："让企图破坏这一条约的人脱离天国吧"。

在所有罗马皇帝中，亨利五世是第一个没有进入罗马城就接受王冠的皇帝。在罗马城的城墙后面，罗马人伴随着他的加冕礼发出了复仇的诅咒；他们可以把他比作一个闯入使徒彼得教堂的强盗，用剑抵住教皇的胸膛，然后带着从教皇那里强夺来的王冠扬长而去。王冠还没加冕，他就疑心重重地劫持了人质，拆毁了帐篷，沿着他父亲和祖父曾经走过的路匆匆赶往托西亚，身后跟着尚未被征服却已被征服的罗马、失宠而沮丧的神职人员，并带走了他抢劫的战利品--教皇确认叙任权的羊皮纸。在他父亲的黑暗历史背景下，他发动政变的胆量显得格外突出，但这并不能免除他的伪证罪。他迅速扭转了亨利四世和格里高利七世的行动：后者的儿子在司铎面前温顺地投向尘埃，他全副武装地抓住教皇的手，将他压在王室威严之下，瞬间获得了亨利四世六十场战斗都无法赢得的胜利。他的暴力行为看似偶然，却是历史原因的必然结果，但这种突如其来的成功不可能持久，帕夏尔遭受的屈辱也不像亨利四世那样具有道德性质。

当教皇悲痛欲绝、目瞪口呆地回到城里时，迎接他的是人们狂热的欢呼；他的头顶上笼罩着民族殉难的光环。700 年后，当教皇从外国征服者的囚禁中归来时，罗马人就是这样迎接他的。所有街道上的人群都是如此密集，以至于帕斯卡利斯在黄昏时分才勉强到达拉特兰。罗马人与教皇团和解的假象还能安慰这个不幸的人，但当他从昏迷中清醒过来时，他从周围人沮丧或阴沉的脸上读到了他现在在教堂里面临的可怕战斗。
